**维多利亚女王**（，全名为**亚历山德丽娜·维多利亚**，；），1837年6月22日即位为[大不列颠及爱尔兰联合王国女王](../Page/大不列颠及爱尔兰联合王国.md "wikilink")，1876年5月1日开始成为[印度女](../Page/英属印度.md "wikilink")-{}-皇，是唯一一位兼任印度女-{}-皇的[英国女王](../Page/英国.md "wikilink")。

维多利亚是[肯特与斯特拉森公爵愛德華親王之女](../Page/愛德華王子_\(肯特及斯特拉森公爵\).md "wikilink")。爱德华与其父[乔治三世皆於](../Page/乔治三世_\(英国\).md "wikilink")1820年去世，维多利亚在母亲[萨克森-科堡-薩爾費爾德公主维多利亞的严格监督下成长](../Page/維多利亞公主_\(薩克森-科堡-薩爾費爾德\).md "wikilink")。因为父亲三个长兄生前都未留下[婚生子](../Page/婚生子.md "wikilink")，時年18岁的维多利亚於是在1837年继承王位。雖然当时英国已建立了[君主政权相对较小的](../Page/君主政權.md "wikilink")[君主立宪制](../Page/君主立宪制.md "wikilink")，而维多利亚被奉为[國家象徵](../Page/國家象徵.md "wikilink")，但是她试图私下影响[英国政府政策及官员任命等政務](../Page/英国政府.md "wikilink")。

维多利亚在1840年与表弟[萨克森-科堡与哥达的阿尔伯特王夫结婚](../Page/阿尔伯特亲王.md "wikilink")。他们的女儿因為多場[政治婚姻](../Page/政治婚姻.md "wikilink")，散布到欧洲皇室，開枝散葉，使维多利亚得到了“欧洲祖母”的外号。阿爾伯特在1861年去世后，维多利亚开始了隐居。因此，[共和主义暂时得势](../Page/共和主义.md "wikilink")，但是，在维多利亚在位后期，她重新出现在公众场合。维多利亚的登基五十周年、六十週年的大典都相當隆重。

维多利亚在位时间长达63年7个月，是在位第二長的英国君主\[1\]，也是世界上在位第二長的女性君主，這一時期被称为[维多利亚时代](../Page/维多利亚时代.md "wikilink")。这是英国一个工业、文化、政治、科学与军事都得到相当大发展的时期，亦伴随着[大英帝国的大幅扩张](../Page/大英帝国.md "wikilink")。维多利亚是[汉诺威王朝的最后一位君主](../Page/汉诺威王朝.md "wikilink")，她的儿子、皇位继承人[爱德华七世属于](../Page/爱德华七世_\(英国\).md "wikilink")[萨克森-科堡-哥达王朝](../Page/萨克森-科堡-哥达王朝.md "wikilink")。

## 出生、家人

维多利亚的父亲是肯特与斯特拉森公爵愛德華親王，他是当时英王[乔治三世的第四子](../Page/喬治三世_\(英國\).md "wikilink")。她的母亲是肯特公爵夫人、萨克森-科堡-薩爾費爾德公主维多利亚，是一位德國公主。公爵夫人的兄弟是[比利時第一任國王](../Page/比利時.md "wikilink")、鳏夫[利奥波德](../Page/利奥波德一世_\(比利時\).md "wikilink")。在维多利亚出生的两年前（1817年），利奥波德的妻子、维多利亞的堂姐[夏洛特公主因难产而逝](../Page/夏洛特公主_\(威爾斯\).md "wikilink")。[夏洛特公主的逝世造成英国一场继承危机](../Page/產科三重悲劇.md "wikilink")，因为她是乔治三世唯一享有英国王位继承权的孙子（女）。这给了包括[肯特公爵在内的乔治三世的儿子们结婚生育的压力](../Page/根德公爵.md "wikilink")。肯特公爵在1818年与肯特公爵夫人结婚，他们的唯一子女，维多利亚於1819年5月24日4点15分在[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")[肯辛顿宫](../Page/肯辛顿宫.md "wikilink")（Kensington
Palace）出生。

[Princess_Victoria_aged_Four.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Princess_Victoria_aged_Four.jpeg "fig:Princess_Victoria_aged_Four.jpeg")

维多利亚在1819年6月24日在[肯辛顿宫Cupola](../Page/肯辛顿宫.md "wikilink")
Room由[坎特伯雷大主教](../Page/坎特伯雷大主教.md "wikilink")[施洗](../Page/施洗.md "wikilink")。她[受洗时](../Page/受洗.md "wikilink")，名为亚历山德琳娜（Alexandrina），从其中一个教父，[亚历山大一世之名](../Page/亚历山大一世_\(俄国\).md "wikilink")，而次名维多利亚（Victoria）则从母亲之名。其他由她父母提出的名字有：乔治娜（Georgina或
Georgiana）与奥古斯丁（Augusta），都被公爵的长兄[摄政王否决](../Page/乔治四世_\(英国\).md "wikilink")。

出生时，维多利亚是第五顺位继承人，排名在她三位伯父--分别为：摄政王、[约克公爵与](../Page/弗雷德里克王子_\(约克和奥尔巴尼公爵\).md "wikilink")[克拉伦斯公爵](../Page/威廉四世_\(英国\).md "wikilink")（以后的威廉四世）与父亲之后。摄政王与妻子分居，而约克公爵已有52岁，所以两人似乎在未来也不会有子嗣。三伯父克拉伦斯公爵与父亲肯特公爵在维多利亚出生前一年同日结婚。克拉伦斯公爵的长女夏洛特在1819年出生不久即去世。次年，即1820年，维多利亚的祖父、父亲去世，去世时间相距一个星期。年底，克拉伦斯公爵的次女[伊丽莎白公主出生](../Page/伊丽莎白郡主_\(克拉伦斯\).md "wikilink")。维多利亚的继承顺序因此下降一位，但伊丽莎白公主在次年即夭折。而做为王位第一顺位继承人（[推定继承人](../Page/推定继承人.md "wikilink")）的二伯父约克公爵在1827年去世，她成为王位第二顺位继承人。

1830年，大伯父乔治四世去世，三伯父克拉倫斯公爵继位，即威廉四世。她成为王位第一顺位继承人（推定继承人）。规定，如威廉四世去世，则可由肯特公爵夫人摄政。但根据1836年新颁布的摄政法令，假若威廉四世去世时，而维多利亚已年满18岁，则摄政不生效。

## 推定继承人

[Princess_Victoria_and_Dash_by_George_Hayter.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Princess_Victoria_and_Dash_by_George_Hayter.jpg "fig:Princess_Victoria_and_Dash_by_George_Hayter.jpg")

维多利亚称她的童年“相当忧郁”（"rather
melancholy"）。维多利亚的母亲对她非常严格，使得她在与其他儿童隔绝的下成长。这套严格的规定由肯特公爵夫人与她的绯闻情人——主计长所设计。其目的是避免公主與“不良”的人见面（而谁是“不良”的人，则由肯特公爵夫人与康罗伊定夺，其中包括维多利亚父系的大部分家族成员），并设计使她软弱、依赖他们。肯特公爵夫人对女儿的严格要求，日后的[维多利亚精神或许与之有关](../Page/维多利亚精神.md "wikilink")。维多利亚每晚与母亲在同一睡房睡觉，依时间表與家教学习，玩乐时间与玩偶、[达什渡过](../Page/达什_\(查理王小猎犬\).md "wikilink")。维多利亚的课程包括法文、德文、義大利文与拉丁文，但在家中，她只使用英文。

[Victoria_sketch_1835.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoria_sketch_1835.jpg "fig:Victoria_sketch_1835.jpg")

在1830年，公爵夫人与康罗伊带领维多利亚越过英格兰中部游览，在沿途的城镇、乡间别墅停留。他们在1832年、1833年、1834年与1835年也到英格兰与威尔士其他部分做了类似游览。与威廉國王相反的是，在每一站，维多利亚都受到了热烈的欢迎。[威廉四世在比较了维多利亚的旅程与他自己的入城仪式后](../Page/威廉四世_\(英國\).md "wikilink")，将她视为对手，而不是推定继承人。维多利亚不喜欢这些旅程；频繁出现在公众场合使她疲倦、生病，而给予她的休息时间很短。维多利亚以国王反对为由，提出暂停旅程。但她的母亲以国王的反对是出于妒忌为由，强逼维多利亚继续旅程。在1835年10月，在[公羊门](../Page/公羊门.md "wikilink")，维多利亚数次发烧，康罗伊认为她是在裝病，没有理会。维多利亚发烧其间，康罗伊与公爵夫人试图让前者成为她的私人秘书，未获成功。年轻的维多利亚不断阻止康罗伊进入她的随从的行列。有一次，她禁止康罗伊在她面前出现，但他仍然留在她母亲家中。

在1836年，公爵夫人的弟弟[利奥波德一世](../Page/利奥波德一世.md "wikilink")，希望他的侄子萨克森-科堡与哥达的[阿尔伯特与侄女维多利亚结婚](../Page/阿尔伯特亲王.md "wikilink")。利奥波德、维多利亚的母亲与阿尔伯特的父亲[萨克森-科堡与哥达公爵欧内斯特一世是兄弟姊妹](../Page/萨克森-科堡与哥达公爵欧内斯特一世.md "wikilink")。在利奥波德的安排下，在1836年5月，维多利亚的母亲邀请阿尔伯特与自己见面，以向阿尔伯特介绍维多利亚。威廉四世反对维多利亚与科堡成员结婚，并提出以荷兰[奥兰治亲王](../Page/奧蘭治親王.md "wikilink")[威廉的次子](../Page/威廉二世_\(荷兰\).md "wikilink")[亚历山大王子代替](../Page/亚历山大王子_\(荷兰\).md "wikilink")。维多利亚注意到了各个的丈夫候选人，并作出了评判性的评论。根据她的日记，一开始，她非常欣赏阿尔伯特。在阿尔伯特到访后，她写到：“阿尔伯特非常英俊；他的髮色与我一样；他的眼睛大而蓝，并有一只美丽的鼻子与一张非常甜美的嘴巴，里面的牙齿白净整齐；但最令人愉快的是，他善于用表情表达自己的感受。”而另一位候选人，她则评论到：“很平淡。”

维多利亚向她所认为的“最佳、最善心的顾问”舅父利奥波德写信，感谢他向她介绍了阿尔伯特，称阿尔伯特带给了她极大的快乐。虽然维多利亚对阿尔伯特感兴趣，然而，当时的她只有17岁，还不到结婚的时候。

## 在位初期

[Victoriatothrone.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoriatothrone.jpg "fig:Victoriatothrone.jpg")

维多利亚于1837年5月24日归来，因此，不需要由肯特公爵夫人摄政。在1837年6月20日，威廉四世去世，享年71岁，维多利亚成为了英国女王。她在日记中写到：“六点钟，我被母亲唤醒，她告诉我与要见我。我起床，走进客厅（只穿着晨衣）见他们。肯林根勋爵告诉我，我可怜的伯父，国王，已不在人间，在今晨2时12分去世，而我成为了女王。”她在位第一日，在准备的文件上，她的名字是亚历山德丽娜·维多利亚，但是，在后来，因她个人的意愿，去除前名“亚历山德丽娜”，不再使用。

自1714年起，英国君主兼任德意志国家[汉诺威王国君主](../Page/汉诺威王国.md "wikilink")，但根据[薩利克繼承法](../Page/薩利克繼承法.md "wikilink")，女性不能够继承汉诺威皇位。汉诺威皇位由维多利亚父亲的幼弟，鲜为人知的坎伯兰与特维奥特戴尔公爵（Duke
of Cumberland and
Teviotdale）继承，他登基为[恩斯特·奥古斯特一世](../Page/恩斯特·奥古斯特一世_\(汉诺威\).md "wikilink")。他是维多利亚的推定继承人，直至维多利亚结婚生育。

[Coronation_portrait_of_Queen_Victoria_-_Hayter_1838.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coronation_portrait_of_Queen_Victoria_-_Hayter_1838.jpg "fig:Coronation_portrait_of_Queen_Victoria_-_Hayter_1838.jpg")

在维多利亚登基时，政府为[辉格党所领导](../Page/辉格党.md "wikilink")，首相是[墨爾本勋爵](../Page/威廉·蘭姆，第二代墨爾本子爵.md "wikilink")，一度对政治经验不足的女王有巨大的影响力，女王为得到意见依靠他。认为无妻、无子女的墨爾本“十分喜欢她，将她当做自己的女儿，如果他有的话”（英語原文：），而维多利亚则可能将墨爾本看作自己的父亲。她的登基仪式在1838年6月28日举行，她是第一个居住在[白金汉宫的英国君主](../Page/白金汉宫.md "wikilink")。她每年从[康沃尔公国和](../Page/康沃尔公国.md "wikilink")[兰开斯特公国收受](../Page/兰开斯特公国.md "wikilink")385,000英镑，她谨慎地用这笔钱还清了父亲的债务。

在位初期，维多利亚很受欢迎，但她的声誉在1839年的一个事件中受损。她母亲的一个女侍官，由於腹部無故变大且拒絕讓醫生檢查，而被討厭她的和[貝德福公爵夫人散播謠言指她與人有染](../Page/貝德福公爵夫人安娜·羅素.md "wikilink")，導致[懷孕](../Page/懷孕.md "wikilink")，對象則可能是爵士。维多利亚相信了这个谣言\[2\]。她憎恨康罗伊，并鄙视“可憎的弗洛拉”\[3\]，因為她在中和康羅伊及肯特公爵夫人同謀\[4\]。弗洛拉一开始不愿意裸体接受医学检查，直至二月中旬才同意接受检查，结果发现她还是处女。康罗伊、黑斯廷斯家人与在野的托利党组织了一次出版战，散布谣言，称这个事件与女王有关。弗洛拉在七月去世，验尸发现，她腹部的肿胀是肝脏肿瘤造成的。维多利亚被公众讥讽为“墨尔本夫人”（）。

在1839年，墨爾本入Radiccals与[托利党](../Page/托利党.md "wikilink")（两党皆被维多利亚所厌恶），以投票反对暂停[牙买加立宪的法案](../Page/牙买加.md "wikilink")。法案从政权中移去抵制相关法律废除奴隶种植园所有者。维多利亚委任[保守党主席](../Page/英国保守党.md "wikilink")[罗伯特·皮尔爵士组成新政府](../Page/罗伯特·皮尔.md "wikilink")。在当时，Royal
Household习惯由首相任命，通常由他的政治盟友的配偶担任。女王有許多是辉格党人之妻，而皮尔欲以托利党人之妻代替他们。这被称为Bedchamber
Crisis，维多利亚在墨爾本的建议下要移除他们。皮尔拒绝在女王施加的限制下执政，所以辞去他的职务，墨爾本再次上任。

## 结婚

[Victoria_Marriage01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoria_Marriage01.jpg "fig:Victoria_Marriage01.jpg")繪\]\]
虽然贵为女王，但作為一個未婚的年輕女子，依照社会习俗维多利亚女王尚需与她的母亲一起生活。然而她们之间的分歧依舊存在于整个肯辛顿体系，而且她母亲依然信赖康羅依。\[5\]维多利亚即位后她的母亲被安置在[白金汉宫一間位置偏僻的房间里](../Page/白金汉宫.md "wikilink")，维多利亚经常拒绝見她。\[6\]维多利亚曾向首相[墨尔本勋爵抱怨母亲的密切监视是她](../Page/墨尔本勋爵.md "wikilink")“多年的煎熬”，墨尔本对此表示同情並建議利用婚姻來规避。维多利亚称其婚姻为“令人震惊的转变”，\[7\]之前她经常表现出對[阿尔伯特所受教育的關心](../Page/阿尔伯特亲王.md "wikilink")，因為将来他会成為自己的丈夫，不過她也反对任何强迫她结婚的企图。\[8\]

1839年5--6月，维多利亚曾与到访的俄罗斯皇储[亚历山大二世有过一段甜蜜的初恋](../Page/亚历山大二世_\(俄国\).md "wikilink")，当时激动不安的维多利亚曾在日记中毫不掩饰的表达了对这位深情英俊的俄国皇储的爱情。但在国家利益和政治考虑下，维多利亚最终决定与阿尔伯特结婚。1839年10月阿尔伯特第二次拜访维多利亚，维多利亚對他很是赞赏，很快兩人心意互通。仅仅在阿尔伯特抵达[温莎五天之后](../Page/温莎.md "wikilink")，即1839年10月15日，女王向阿尔伯特求婚。\[9\]1840年2月10日兩人在[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")[圣詹姆士宫](../Page/圣詹姆士宫.md "wikilink")[皇家教堂完婚](../Page/皇家教堂.md "wikilink")，当时维多利亚女王神魂俱醉。婚礼结束后当天晚上因头痛躺卧在床，但她在[日记中写道](../Page/日记.md "wikilink")：

自此阿尔伯特取代[墨尔本勋爵成为女王的重要的政治顾问以及伴侣](../Page/墨尔本勋爵.md "wikilink")，在女王在位前期位高权重占据主导，成為一名對女王非常有影響力的人物。\[10\]而维多利亚的母亲被赶出了王宫安置在[贝尔格雷夫广场的住所中](../Page/贝尔格雷夫广场.md "wikilink")。1840年奥古斯塔索菲亚公主逝世后，维多利亚的母亲在[克拉伦斯宫和浮若阁摩尔楼中生活](../Page/克拉伦斯府.md "wikilink")。\[11\]后经阿尔伯特的调解，母女之间的关系逐步改善。\[12\]
[Edward_Oxford_shoots_at_H._M._the_Queen,_1840.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Edward_Oxford_shoots_at_H._M._the_Queen,_1840.jpg "fig:Edward_Oxford_shoots_at_H._M._the_Queen,_1840.jpg")试图暗杀维多利亚的当代版画\]\]

结婚后不久维多利亚即首次怀孕。1840年当身怀六甲的维多利亚女王与阿尔伯特亲王坐着马车前去探望母亲时，18岁的爱德华·奥克斯福德企图暗杀她。奥克斯福德两度开枪却皆未射中，此后以[叛国罪起诉](../Page/叛国罪.md "wikilink")，但又以患有精神障碍为由被判无罪。\[13\]这次暗杀的直接结果是使维多利亚的声望剧增，稀释了公众因弗洛拉黑斯廷斯事件和闺房危机产生的不满情绪。\[14\]她的长女出生于1840年11月21日，也叫维多利亚。女王讨厌怀孕、\[15\]厌恶哺乳\[16\]并认为新生儿很丑。\[17\]然而她和阿尔伯特陸續又育有八个子女。

维多利亚的家庭事务大部分由她童年的[家庭女教师](../Page/家庭女教师.md "wikilink")[路易丝·兰辛男爵夫人处理](../Page/路易丝·兰辛.md "wikilink")。兰辛夫人来自[汉诺威](../Page/汉诺威.md "wikilink")，对维多利亚的性格形成产生过很大影响，\[18\]
她还支持维多利亚反抗肯辛顿体系。\[19\]但是阿尔伯特认为兰辛夫人并不称职，而且因其不良管理使他女儿的健康受到威胁。维多利亚和阿尔伯特之间因此问题产生了激烈争吵，最后兰辛夫人被解雇，维多利亚与她的亲密关系自此终结。\[20\]
[Queen_Victoria_the_Princess_Royal_Victoria_c1844-5.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Queen_Victoria_the_Princess_Royal_Victoria_c1844-5.png "fig:Queen_Victoria_the_Princess_Royal_Victoria_c1844-5.png")

## 1842年 – 1860年

[Queen_Victoria_by_JJE_Mayall,_1860.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Queen_Victoria_by_JJE_Mayall,_1860.png "fig:Queen_Victoria_by_JJE_Mayall,_1860.png")
1842年5月29日，正当维多利亚女王的马车沿着伦敦林荫道大道行进时，约翰·弗朗西斯执枪行弑，不过枪未击发，约翰·弗朗西斯转身逃脱。翌日女王沿着同样的路线行进，只是速度更快护卫更严。之所以选择同样的路线，目的在于诱使弗朗西斯再次出击并将其當场抓获。果然不出所料，弗朗西斯又向女王举枪，迅即被便衣警察逮捕，之后以叛国罪起诉。7月5日又有一名叫做约翰·威廉·比恩的人用手枪袭击女王，但其枪膛内只装有烟草和纸，因此几乎没有受到指控，而此时弗朗西斯的死刑判决被改为终生流放才过两天。\[21\]爱德华·奥克斯福德认为，对比恩从轻發落是因为他自己在1840年被无罪开释。最终比恩被判18个月的监禁。\[22\]与此相似，1849年当女王途经宪法山时，名为威廉·汉密尔顿的失业爱尔兰人用火枪袭击女王的马车。\[23\]1850年患有精神疾病的前军官罗伯特·佩特袭击女王，而且女王因此受伤。当时女王坐在马车中，佩特用手杖打破女王的帽子并击伤女王的额头。汉密尔顿和佩特二人都被判七年流放。\[24\]

维多利亚在位早期下议院对墨尔本的支持越来越弱，在1841年的大选中辉格党落败，皮尔继任首相，与白金汉宫女王闺密们关系密切的辉格党人的地位被取代。
\[25\]

1845年，爱尔兰遭遇马铃薯晚疫病，\[26\]
其后四年逾百万的爱尔兰人死去，另有成百万举家逃亡，人们称之为[大饥荒](../Page/爱尔兰大饥荒.md "wikilink")。\[27\]因此维多利亚女王在爱尔兰被讥称为“饥荒女王”。\[28\]\[29\]其实女王个人捐献2000英镑的赈灾款，这个数字比其他任何个人捐赠都多。\[30\]同时她不顾新教的反对，支持梅努斯·格兰特在爱尔兰建立罗马天主教神学院。\[31\]有故事说她仅捐了5英镑赈灾，又在同一天给巴特西·道格斯·霍莫给了同样少的钱，不过这个故事只是19世纪末的一个传言。\[32\]

1846年，“[谷物法](../Page/谷物法.md "wikilink")”的废除使皮尔政府遭受批评。很多保守党人反对废除该法，但是皮尔本人和一些保守党人（支持皮尔的保守党人）、辉格党人和女王都支持废除。在谷物法废除案勉强通过之后，皮尔于1846年辞职，[约翰·罗素勋爵代其出任首相](../Page/第一代羅素伯爵約翰·羅素.md "wikilink")。\[33\]

在国际事务中维多利亚热心于英法关系的改善。\[34\]她主持很多英国皇室成员和奥尔良宫之间的互访活动，而与奥尔良宫之间关系的建立是通过克伯格斯的婚姻实现的。在1843-1845年间，女王和阿尔伯特与[路易斯·菲利普一世在](../Page/路易-菲利普一世.md "wikilink")[诺曼底的](../Page/诺曼底大区.md "wikilink")[伊夫堡中举行会晤](../Page/伊夫堡.md "wikilink")，这是自1520年英王[亨利八世和法王](../Page/亨利八世.md "wikilink")[弗朗西斯一世在金缕原会晤后](../Page/弗朗西斯一世.md "wikilink")，英国国王第一次会见法国君主。\[35\]1844年路易斯·菲利普一世回访英格兰，从此成为第一个造访英国国王的法国君主。\[36\]
[1848年革命爆发](../Page/1848年革命.md "wikilink")，路易斯遭黜，之后便流亡到英格兰。\[37\]因英国对1848年革命的极大恐惧，维多利亚举家离开伦敦前往更安全的奥斯本宫。\[38\]奥斯本宫是国王在怀特岛上的一处私产，购于1845年并随即扩建。\[39\][爱尔兰民族主义以及示威活动没有获得广泛支持](../Page/愛爾蘭民族主義.md "wikilink")，革命活动未起波澜便已偃旗息鼓。\[40\]1849年维多利亚第一次前往爱尔兰是一次成功的[公关](../Page/公关.md "wikilink")，但是对于日渐兴起的爱尔兰民族主义运动并没有产生深远的影响。\[41\]

尽管罗素的政府由辉格党人组成，但女王并不喜欢。\[42\]特别是女王发现外交大臣帕默斯顿勋爵经常未经内阁、首相或女王的同意便擅自行动。\[43\]维多利亚对罗素抱怨说帕默斯顿在她不知晓的情况下向外国领导人发送官方信函，不过虽有女王本人一再提议，帕默斯顿并未去职而且一如既往。直到1851年帕默斯顿被解职，原因是未经首相同意便宣布英国政府对路易斯-拿破仑·波拿巴发动政变就任法国总统的支持。\[44\]翌年波拿巴总统成为拿破仑三世，这一时期罗素的政府被短命的德比勋爵少数政府取代。

1853年借助于新的麻醉剂[氯仿](../Page/氯仿.md "wikilink")，维多利亚生下她的第8个孩子[利奥波德](../Page/利奥波德王子_\(奥尔巴尼公爵\).md "wikilink")。由于女王对生产之痛铭于肺腑，因此在她的第9个孩子碧翠丝出生的时候她又一次使用氯仿，虽然当时神职人员表示反对，认为这有违圣经的教导；而医疗团队成员也表示反对，他们认为这太危险。\[45\]女王可能在很多次生产之后患上[产后抑郁症](../Page/产后抑郁症.md "wikilink")。\[46\]在阿尔伯特写给维多利亚的信件中可以看到他不断抱怨女王失去自制力，比如在利奥波德出生一个月之后，阿尔伯特在信中抱怨女王经常因一些“鸡毛蒜皮的小事歇斯底里”。\[47\]

1855年初，取代德比政府的阿伯丁勋爵政府陷入一片指责声中，原因是在[克里米亚战争中政府对英军管理不善](../Page/克里米亚战争.md "wikilink")。随后维多利亚同时召见德比和罗素，要求他们组织政府，但是二者没人能够获得足够的支持，女王只好任命帕默斯顿为首相。\[48\]

自克西米亚战争中英法密切合作之后，[拿破仑三世于](../Page/拿破仑三世.md "wikilink")1855年4月访问伦敦，\[49\]而维多利亚和阿尔伯特在同年8月17-28日回访。\[50\]拿破仑三世亲往[敦刻尔克迎接女王夫妇并陪伴他们直到巴黎](../Page/敦刻尔克.md "wikilink")。女王夫妇参观[世界博览会](../Page/世界博覽會.md "wikilink")（该博览会继承1851年阿尔伯特关于万国博览会的设想）、[巴黎荣军院的](../Page/荣军院.md "wikilink")[拿破仑一世之墓](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")（拿破仑一世的遗体迟至1840年才移葬此处），并作为贵客参加[凡尔赛宫](../Page/凡尔赛宫.md "wikilink")1200人的舞会。\[51\]

1858年1月14日，有一个名为奥西尼的人企图用英国制造的炸弹袭击拿破仑三世，奥西尼是来自英国的意大利难民。\[52\]
随即而来的外交危机使政府陷入困境，帕默斯顿因此辞职，德比复任首相。\[53\]1858年8月5日女王夫妇参加法国军港[瑟堡的新港启动典礼](../Page/瑟堡区.md "wikilink")，拿破仑三世的目的是以此消除英国的疑虑，让他们认为法军备战别有目标。\[54\]与法国海军相比较之后，女王认识到皇家海军建设的落后，为此在返程路上写信责备德比。德比的政府未能持续太久，1859年维多利亚重新召回帕默斯顿。\[55\]
[Queen_Victoria_Prince_Albert_and_their_nine_children.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Queen_Victoria_Prince_Albert_and_their_nine_children.JPG "fig:Queen_Victoria_Prince_Albert_and_their_nine_children.JPG")

奥西尼袭击案发生七天后，维多利亚长女与普鲁士王子弗里德里克·威廉在伦敦举行婚礼，二人于1855年订婚，当时维多利亚公主年值14。在阿尔伯特的主张之下，婚礼推迟到公主17岁之时。\[56\]女王夫妇期望他们的女儿女婿能够使英国免受日益壮大的普鲁士的影响。\[57\]看到女儿离开英国踏上德国之旅时女王伤心不已，此后女王与公主保持频繁的通信。“这让我浑身发抖”，在写给维多利亚公主的信中女王说，“当我看到你那些生活甜蜜幸福但懵懂无知的妹妹们时，我立时想到我不得不将她们全部送走——一个接一个地送走。”将近整一年后，维多利亚公主生下女王的第一个外孙——威廉。\[58\]

## 孀居

1861年3月，维多利亚女王的母亲去世，是时女王亲侍在侧。通过阅读母亲的遗作女王发现母亲其实深深地爱着自己，\[59\]这使女王为之心碎，并由此责怪康罗伊和兰辛居心叵测地离间她们母女关系。\[60\]为了让妻子从丧母巨痛中恢复，阿尔伯特承担很多女王的事务，尽管亲王本人也在忍受慢性胃病的折磨。\[61\]\[62\]是年8月女王夫妇看望他们的儿子威尔士王子，并参观儿子正在服役的沼泽军营，之后女王夫妇在基拉尼住了一段时间。11月阿尔伯特听到传言，说王子与爱尔兰的一名演员同居，\[63\]震惊之余阿尔伯特前往他儿子正在读书的地方剑桥大学与其面谈。\[64\]12月初阿尔伯特感到非常不适，\[65\]威廉·加纳诊断他患了[风寒](../Page/風寒.md "wikilink")，亲王最终于1861年12月14日不治。女王认为丈夫的故去起因于威尔士王子的荒唐，“他死于可怕的事务”，\[66\]\[67\]此后维多利亚女王餘恨绵绵，并在余生裡只穿黑袍。她避免与公众见面，在接下来的好多年里很少涉足伦敦，\[68\]她的隐居为她赢得“温莎遗孀”之名。\[69\]

维多利亚的自我隐退消弱了公众对君主制的向往，鼓励了共和运动的兴起。\[70\]不过女王确实承担了她应承担的责任，但依然仅限于其王宫——[温莎城堡](../Page/溫莎城堡.md "wikilink")、奥斯本宫以及苏格兰的私有寓所中，其中苏格兰的寓所[巴尔莫勒尔堡是女王和阿尔伯特在](../Page/巴爾莫勒爾城堡.md "wikilink")1847年购置的。1864年3月，反对者在[白金汉宫的栅栏上贴上布告](../Page/白金汉宫.md "wikilink")，认为“这些房子应该让那些真正做事的人居住或购买”。\[71\]由此女王的叔叔利奥波德向她写信并建议作为女王应该出现在公众面前。最后女王同意参观肯辛顿皇家园艺协会的花园，并乘坐敞篷马车横穿伦敦。\[72\]

[Queen_Victoria,_photographed_by_George_Washington_Wilson_(1863).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Queen_Victoria,_photographed_by_George_Washington_Wilson_\(1863\).jpg "fig:Queen_Victoria,_photographed_by_George_Washington_Wilson_(1863).jpg")
19世纪60年代维多利亚越来越依赖于苏格兰男仆[约翰·布朗](../Page/约翰·布朗.md "wikilink")，\[73\]一时间风言四起，甚至有二人秘密结婚的谣言见诸报端，在报道中女王被称为“布朗夫人”。\[74\]1997年的电影《布朗夫人》就是以他们的故事为题材，[英国皇家艺术学会也展出埃德温](../Page/英国皇家艺术学院.md "wikilink")·兰西尔爵士的一副以女王和布朗为主题的油画。当时维多利亚出版《日记留影——我们的苏格兰高地生活》一书，书中女王特别描写了布朗，而且高度赞扬了他。\[75\]

帕默斯顿于1865年去世，在罗素执政一段时间以后，德比重新掌权。1866年，维多利亚女王在丈夫去世后首次参加国会开幕大典，\[76\]接下来的几年中她支持《1867改革法》通过，该法案以赋予城市工人选举权的方式使选民扩大两倍，尽管她也不赞同妇女参加选举。\[77\]\[78\]德比于1868年辞职，为[本杰明·迪斯累利取代](../Page/本傑明·迪斯雷利.md "wikilink")——迪斯累利的阿谀功夫让维多利亚女王着迷。“人人喜欢奉承，”迪斯累利说，“当你走入王室，就应该手拿泥刀不断粉饰”。\[79\]他经常恭维女王的话是：“陛下，我们的主宰。”\[80\]不过迪斯累利的政府只存在数月，是年年末他的竞争对手[威廉·艾华特·格莱斯顿被任命为帝国首相](../Page/威廉·格萊斯頓.md "wikilink")。维多利亚发现格莱斯顿很是无趣：他告诉女王可以向别人吐苦水，尽管她是“[公众人物而不仅仅是一个女人](../Page/公眾人物.md "wikilink")”。\[81\]

1870年，女王的退隐生活滋长英国的共和氛围，法兰西第三共和国正是这种氛围中建立的。\[82\]在一次[特拉法加广场的共和党人集会中](../Page/特拉法加廣場.md "wikilink")，人们要求女王退位，而且激进分子公开反对女王。\[83\]1871年8月和9月间，女王患上重病——胳膊上长了肿瘤，不过[约瑟夫·李斯特用他的抗感染性石碳酸喷雾成功实施手术并治愈女王](../Page/约瑟夫·李斯特，第一代李斯特男爵.md "wikilink")。\[84\]1871年11月底共和运动高涨，与此同时威尔士王子患上伤寒，正是伤寒让阿尔伯特亲王薨逝，因此维多利亚女王非常担心儿子再次不治。\[85\]在阿尔伯特亲王逝世十周年之际，威尔士王子病情未见好转，女王依然忧心忡忡。\[86\]\[87\]令她欣喜的是威尔士王子最后挺了过来，随后母子二人参加伦敦的一次公众游行，而且在1872年2月27日的[感恩节上给](../Page/感恩节.md "wikilink")[圣保罗大教堂捐赠不菲](../Page/圣保罗座堂.md "wikilink")，这让共和气氛逐渐消散。\[88\]

1872年2月的最后一天，17岁的亚瑟·奥克勒向维多利亚女王的敞篷马车挥舞无弹手枪，当时维多利亚刚到白金汉宫后不久，而且感恩节才过去两天。侍奉女王的布朗抓住奥克勒，随后奥克勒被判12个月监禁。\[89\]该事件让维多利亚女王的声望再一次大大恢复。\[90\]

## 印度女-{}-皇

[Victoria_Disraeli_cartoon.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoria_Disraeli_cartoon.jpg "fig:Victoria_Disraeli_cartoon.jpg")
1857年印度爆发了民族起义，之后管理印度大部分地区的[东印度公司被解散](../Page/東印度公司.md "wikilink")，英国在印度次大陆的财产和保护权正式并入大英帝国。女王对冲突双方持有相对平衡的态度，对双方的暴徒都予以治罪。\[91\]她曾写到“对这次血腥内战深感悲惨甚为遗憾。”\[92\]而且在阿尔伯特亲王的推动之下，她坚持官方要正式宣布将东印度公司的权力移交给国家，认为国家“应该呼吸慷慨、仁慈和宗教自由的空气”。\[93\]在她的提议下，一份有“破坏本土宗教和风俗”倾向的文件被废除，并以保证宗教信仰自由的文件取代之。\[94\]

1874年大选后迪斯累利重新掌权。他通过了1874年公众信仰监管法案，该法案将天主教的仪式从国教仪式中全部剔除，维多利亚女王对此强烈支持。\[95\]女王喜欢简洁朴素的仪式，她个人认为相比[英格兰圣公会的教堂](../Page/英国圣公会.md "wikilink")，自己更愿意去[苏格兰长老会教堂](../Page/蘇格蘭長老會.md "wikilink")。\[96\]同时迪斯累利又促使议院通过了1876年皇家头衔法案，如此维多利亚从1876年5月1日起加上了“印度女-{}-皇”的头衔。\[97\]1877年1月1日“印度女-{}-皇”在[新德里正式](../Page/新德里.md "wikilink")[加冕](../Page/英国君主加冕礼.md "wikilink")。\[98\]

1878年12月14日阿尔伯特亲王忌日当天，女王的次女、黑森路易大公夫人爱丽丝公主在达姆斯塔特罹患白喉不治，维多利亚女王认为这个日期巧合“太难以置信了太不可思议了”。\[99\]1879年5月女王做了曾祖母——萨克森-梅宁根的菲多雅公主诞生了，在这一月女王度过了她“又老又可怜”的60岁生日，爱女的去世让她倍感苍老。\[100\]

1877年4月到1878年2月间，她五次以退位相胁，向迪斯累利施压让其在俄土战争中反对俄国，然而她的威胁没有对事务产生多少影响，也没有对讨论该事务的[柏林会议产生多少影响](../Page/柏林会议.md "wikilink")。\[101\]维多利亚女王支持迪斯累利的领土扩张政策，这一政策导致了一些冲突如[祖鲁战争和](../Page/祖魯戰爭.md "wikilink")[第二次英阿战争](../Page/第二次英国-阿富汗战争.md "wikilink")。“如果我们想保持一流国家的地位”，她写到，“我们必须、时刻、做好在任何地方出击和应战的准备。”\[102\]维多利亚女王认为大英帝国的扩张是文明、善良的举措，是保护那些[土著居民免遭极权和恶法迫害的举措](../Page/原居民.md "wikilink")：“这不符合我们对[附属国的一贯做法](../Page/附庸國.md "wikilink")，除非我们有义务去做或者不得不做”。\[103\]让女王失望的是迪斯累利在1880年大选中败北，格莱斯顿再度出任首相。\[104\]次年迪斯累利去世，她被“瞬如泉涌的泪水”迷糊了双眼，\[105\]随后为迪斯累利立碑并写上“永怀感激的国王和真挚的朋友维多利亚·R.I.立”。\[106\]

## 晚年

[Victoria_farthing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoria_farthing.jpg "fig:Victoria_farthing.jpg")
1882年3月2日，因维多利亚女王拒绝接受其诗篇，愤世诗人罗德里克·麦克莱恩倍感屈辱，\[107\]于是在女王的马车离开温莎火车站时枪击女王，事发后两名[伊顿公学的学生用雨伞阻止其逃逸](../Page/伊顿公学.md "wikilink")，随后被一名警察匆匆带走。\[108\]然而此人又以精神疾病为由无罪开释，维多利亚对此愤怒异常，但是在王室成员的安慰之下又变得非常高兴，她甚至说“遭受枪击非常值得——这样才能看到人们有多爱你”。\[109\]\[110\]

1883年3月13日，女王不慎从温莎的楼梯上滚落，事发后直到7月她一直不能走路，也再没能完全恢复健康，此外她还遭受[风湿病的折磨](../Page/风湿病.md "wikilink")。\[111\]布朗在楼梯事件发生10天后去世，根据其私人秘书亨利·庞森比所言，维多利亚女王开始着手为布朗立传。\[112\]庞森比、兰德尔·戴维森及温莎城堡的管家都看到了早期的稿件，并劝阻女王不要将其发表，因为这会招致风言风语，\[113\]最后稿件被毁。\[114\]1884年初，维多利亚出版了《日记留影续集——苏格兰高地的生活》一书，在书中女王声明“献给她的侍从、忠诚的朋友约翰·布朗”。\[115\]在布朗去世一周年的第二天，维多利亚从电报中得知小儿子利奥波德王子在[戛纳去世](../Page/戛纳.md "wikilink")。这是“亲爱的儿子们中最亲的一个”，女王如此哀叹。\[116\]次月女王最小的孩子碧翠丝与巴腾堡的亨利王子陷入爱河，两人在维多利亚女王的孙女黑森和莱茵维多利亚公主的婚礼上相识相爱，而黑森和莱茵公主正是与亨利王子的哥哥路易斯共结连理。碧翠丝和亨利本打算结婚，但是维多利亚女王首先反对，因为女王想让碧翠丝留在身边陪伴自己。一年后亨利和碧翠丝答应留在女王身边，女王随即同意了二人的婚事。\[117\]

1885年格莱斯顿因预算失败被迫辞职，维多利亚女王为此感到高兴，\[118\]她认为格莱斯顿的政府是“我在位时最糟糕的一届政府”，而且将戈登将军死于[喀土穆的原因归咎于格莱斯顿](../Page/喀土穆.md "wikilink")。\[119\]索尔兹伯里取代格莱斯顿出任首相，但其政府只坚持了数月，之后维多利亚女王又不得不重新召回格莱斯顿，不过女王认为格莱斯顿一个“疯疯癫癫处事荒唐的老头”。\[120\]格莱斯顿力图通过《爱尔兰自治法案》，但让女王高兴的是该法案未获通过。\[121\]在接下来的大选中，格莱斯顿败于索尔兹伯里，首相权杖再度易手。\[122\]

### 登基50周年大典

1887年，大英帝国举国庆祝维多利亚女王登基50周年，6月20日女王出席了50名国王和王子參加的庆祝宴会。次日女王又参加了[威斯敏斯特修道院的感恩节祈祷活动](../Page/西敏寺.md "wikilink")，\[123\]经此之后维多利亚女王又一次受到公众的热烈欢迎。\[124\]6月23日之后2天，女王雇佣了两名[穆斯林男仆](../Page/穆斯林.md "wikilink")，其中一位是阿卜杜尔·卡里姆。\[125\]卡里姆很快升为“Munshi”：教女王学习[乌尔都语并担任](../Page/乌尔都语.md "wikilink")[书记](../Page/书记.md "wikilink")。\[126\]女王的家人和仆人为之震惊，并以“穆斯林爱国联盟”间谍的罪名控告卡里姆，并且让女王远离[印度教徒](../Page/印度教徒.md "wikilink")。\[127\]侍从武官弗里德里克·庞森比（亨利爵士的儿子）发现“Munshi”编造了他的家庭状况，並向時任印度总督的[额尔金伯爵報告並評論](../Page/維克多·布魯斯，第九代額爾金伯爵.md "wikilink")：“Munshi如今的地位與當年的约翰·布朗相當。”\[128\]维多利亚视他们的牢骚为[种族偏见并不予理睬](../Page/種族偏見.md "wikilink")，\[129\]卡里姆依然留在女王身边，直到女王去世后拿着一笔养老金返回印度。\[130\]

1888年维多利亚女王的长女成为[德意志帝國](../Page/德意志帝國.md "wikilink")[腓特烈三世的皇后](../Page/腓特烈三世_\(德国\).md "wikilink")，但德皇又在同年驾崩，女王的外孙威廉即位，是为[威廉二世](../Page/威廉二世_\(德国\).md "wikilink")。在威廉二世的统治下，维多利亚女王和阿尔伯特的愿望落空——威廉二世热衷[独裁](../Page/独裁.md "wikilink")，而女王夫妇的本意是让德意志成为一个自由国度。维多利亚女王认为她的外孙“没心没肺，缺乏智慧……而且其良心和大脑都已完全扭曲。”\[131\]

1892年大选之后。格莱斯顿以82岁高龄再度[拜相](../Page/拜相.md "wikilink")。当格莱斯顿提议让激进的议员亨利·拉布谢尔进入[英国内阁时](../Page/英国内阁.md "wikilink")，女王表示坚决反对，如此格莱斯顿只好同意不召拉布谢尔入阁。\[132\]1894年格莱斯顿退休，在没有询问下任首相归谁的情况下女王指派[罗斯伯里伯爵出任首相](../Page/第五代羅斯伯里伯爵阿奇博爾德·普里姆羅斯.md "wikilink")。\[133\]罗斯伯里的政府很软弱，次年即被[索利兹伯里取代](../Page/第三代索爾斯伯利侯爵羅伯特·蓋斯科因-塞西爾.md "wikilink")。此后直至女王去世，索利兹伯里一直担任首相。\[134\]

### 登基60周年大典

[Queen_Victoria_60._crownjubilee.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Queen_Victoria_60._crownjubilee.jpg "fig:Queen_Victoria_60._crownjubilee.jpg")

1896年9月23日，维多利亚女王打破了她祖父乔治三世的在位时间记录，成为英格兰、苏格兰和大英帝国历史上在位时间最长的国王，此紀錄直到2015年9月9日才被[伊莉莎白二世打破](../Page/伊莉莎白二世.md "wikilink")\[135\]。女王要求将庆祝活动延迟，与60周年登基大典同庆。\[136\]在殖民大臣[约瑟夫·张伯伦的建议之下大英帝国又一次举国同庆](../Page/约瑟夫·张伯伦.md "wikilink")，恭贺维多利亚女王登基60周年。\[137\]

[Statue_of_Victoria_in_Victoria_Park,_Hong_Kong_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Statue_of_Victoria_in_Victoria_Park,_Hong_Kong_1.jpg "fig:Statue_of_Victoria_in_Victoria_Park,_Hong_Kong_1.jpg")[維多利亞公園中的維多利亞女王銅像](../Page/維多利亞公園.md "wikilink")\]\]

所有英联邦国家的首相都接到邀请，而且女王的登基60周年大典有来自全国各地的军队参加游行。在圣保罗大教堂之外举行的公开感恩祈祷中，游行队伍停了下来，自始自终女王都坐在敞篷马车中。庆祝活动最引人瞩目的是表达了人们对女王70周年大典的热切期待。\[138\]

维多利亚女王定期到欧洲大陆去度假。1889年在法国[比亚雷茨停留一段时间后](../Page/比亚里茨.md "wikilink")，维多利亚女王穿过边境来到西班牙做了一个简单的游览，此举让她成为第一个踏上西班牙领土的英国国王。\[139\]1900年4月时，[第二次布尔战争在欧洲大陆非常不受欢迎](../Page/第二次布尔战争.md "wikilink")，在这样的时刻到法国做年度旅行显得极不明智的，因此女王自1861年之后再次来到爱尔兰，部分是为了表彰爱尔兰政府在[南非战争中的贡献](../Page/南非戰爭.md "wikilink")。\[140\]7月，女王的次子阿尔弗雷德去世，“上帝！我亲爱的可怜的阿斐也走了”，在日记中女王写到，“这是非常难捱的一年，令人伤心难过的事情一个接着一个，除此无他。”\[141\]

### 去世、继承

依照习俗维多利亚女王一直孀居。1900年女王在[怀特岛上的](../Page/怀特岛郡.md "wikilink")[奥斯本宫里度过圣诞节](../Page/奥斯本楼.md "wikilink")，此时她腿上的风湿已让她无法走动，[白内障损伤了她的视力](../Page/白内障.md "wikilink")，\[142\]次年1月初，女王感到“虚弱不适”。\[143\]
1月中旬她感到“嗜睡、头昏、思维混乱”。\[144\]1901年1月22日星期二傍晚6点半维多利亚女王驾崩，享壽八十一岁。\[145\]她的长子即位是为[爱德华七世](../Page/爱德华七世.md "wikilink")。弥留之际她的长外孙德皇[威廉二世侍奉在床前](../Page/威廉二世.md "wikilink")，尊其遗愿，她最喜欢的宠物波美拉尼亚狗图瑞躺在身旁。\[146\]

1897年维多利亚女王为自己的葬礼做了安排，这种葬礼安排是军人之女及军队首脑所享有的规格，\[147\]
应该穿白而不是戴黑。\[148\]1月25日[爱德华七世和](../Page/爱德华七世.md "wikilink")[康诺特公爵阿瑟王子将女王入殓](../Page/康诺特公爵阿瑟王子.md "wikilink")，\[149\]女王身着白色礼服和她的婚礼头纱。\[150\]根据女王的遗嘱，女王的医生和化妆师将家人、朋友和仆人的纪念物堆放在棺材周围，另有一只阿尔伯特亲王之手的石膏模型、一件亲王的便袍放在女王右侧，一缕约翰·布朗的头发及其画像放在女王左手中，女王家人将布朗之物用一束精心摆放的鲜花掩盖。\[151\]\[152\]此外还放置了很多珠宝，其中包括约翰·布朗母亲的婚戒，这枚婚戒是布朗在1883年送给女王的。\[153\]2月2日（星期六）女王的葬礼在温莎城堡中的圣乔治教堂中举行，停放两天以后安葬在温莎大公园阿尔伯特亲王之侧的陵墓中。当女王下葬之后，天空飘起了大雪。\[154\]

维多利亚女王是英国历史上在位时间第二长的君主，也是世界历史上在位时间第二长的女王——在位时间为63年7个月零2天，她也是[汉诺威王朝的最后一位君主](../Page/汉诺威王朝.md "wikilink")，她的儿子和继承人爱德华七世属于跟随其父属于[萨克森-科堡-哥达王朝](../Page/萨克森-科堡-哥达王朝.md "wikilink")。

## 影响

[Queen_Victoria_after_Heinrich_von_Angeli.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Queen_Victoria_after_Heinrich_von_Angeli.jpg "fig:Queen_Victoria_after_Heinrich_von_Angeli.jpg")

根据女王传记作家之一贾尔斯·圣·奥宾的描写，维多利亚女王在成年之后平均每天写作2500字。从1832年7月起直至驾崩，女王保持了写日记的习惯，所有日记总计122卷。\[155\]女王去世后其幼女碧翠丝公主成为其遗嘱执行人，碧翠丝整理和编辑了女王的所有日记，随后烧毁原稿。雖然有这個焚毁，絕大部分的日记依然留存。\[156\]除碧翠丝的版本之外，艾瑟勋爵在公主焚毁之前整理了女王1832年至1862年的日记，维多利亚的信件有一部分由A.C.班森、赫克托·保利特、乔治·艾尔·巴克、艾瑟勋爵、罗格·福尔福特及理查德·霍夫等人编辑出版。\[157\]\[158\]

维多利亚女王的外表并无魅力——女王既矮且胖还不爱装扮，身高尚不足5英尺，但是她赢得了世人的尊敬。\[159\]在孀居初期人们并不喜欢她，但是在1880-90年代她又受到了公众爱戴，是时她以慈母的形象出现在众人面前。\[160\]直到日记解密公众才知道女王对政治所产生的影响。\[161\]\[162\]维多利亚的传记有很多是在日记解密之前写的，如林顿·斯特莱彻在1921年出版的《维多利亚女王》现在被认为已经过时，\[163\]伊丽莎白·朗福德和塞西尔·伍德汉姆-史密斯各自撰写的传记今天依然收到广泛好评。\[164\]除了他们二位，还有一些传记作家认为维多利亚女王是一个感性、倔强、诚实、说话直来直去的人。\[165\]

维多利亚在位期间，英国现代君主立宪制度逐步完善。选举制度的改革增加了[下议院的权力](../Page/下議院.md "wikilink")，而国王和[上议院的权力有所削弱](../Page/上議院.md "wikilink")。\[166\][沃尔特·白芝霍特在](../Page/沃尔特·白芝浩.md "wikilink")1867年写道，国王只保持了“咨询权、鼓动权和警示权”，\[167\]维多利亚时期国王的象征性大于政治性，与各种丑闻缠身的汉诺威王朝其他君王相比，这种象征性非常强调道德和家庭价值，之前汉诺威王朝的丑闻败坏了君王的名誉。维多利亚“母仪天下”的形象在不断壮大的中产阶级中间逐步加强。\[168\]

[The-queens-dominions.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The-queens-dominions.jpg "fig:The-queens-dominions.jpg")的地圖\]\]

维多利亚女王与欧洲王室成员之间亲属关系为她赢得“欧洲祖母”之名。\[169\]维多利亚女王和阿尔伯特亲王夫妇共有42名孙子女，其中34位成年。他们的后代包括[伊莉莎白二世](../Page/伊莉莎白二世.md "wikilink")、[菲利普亲王](../Page/菲利普亲王_\(爱丁堡公爵\).md "wikilink")（爱丁堡公爵）、[挪威国王](../Page/挪威.md "wikilink")[哈拉尔五世](../Page/哈拉尔五世.md "wikilink")、[瑞典国王](../Page/瑞典.md "wikilink")[卡尔十六世·古斯塔夫](../Page/卡尔十六世·古斯塔夫.md "wikilink")、[丹麦女王](../Page/丹麦.md "wikilink")[玛格丽特二世](../Page/玛格丽特二世.md "wikilink")、[西班牙国王](../Page/西班牙.md "wikilink")[胡安·卡洛斯一世和](../Page/胡安·卡洛斯一世.md "wikilink")[索菲亚王后等](../Page/索菲亚王后.md "wikilink")。

维多利亚女王的幼子利奥波德患有[血友病](../Page/血友病.md "wikilink")，其5个女儿中爱丽丝公主和碧翠丝公主是携带者。王室的血友病从维多利亚女王遗传至她的后代，包括俄罗斯王储[阿列克谢](../Page/阿列克谢.md "wikilink")、[阿斯图里亚斯王子](../Page/阿斯图里亚斯.md "wikilink")[阿方索和西班牙亲王冈萨诺等](../Page/阿方索二世_\(阿斯圖里亞斯\).md "wikilink")。\[170\]由于维多利亚女王的祖辈中没有血友病患者，而其后代有很多人患有此病，以致有人怀疑她的父亲并非肯特公爵，而是一名血友病患者，\[171\]
不过目前没有书面证据证明维多利亚的母亲与血友病患者有染。此外男性血友病携带者一般会发病，因此即使存在这样一个人他也会病的很厉害。\[172\]更可能的是因女王父亲在女王出生之时年事太高而造成的自发突变所致——父亲年老生子其子女患血友病的几率会增高，\[173\]自发突变的病例占到30%。\[174\]

对维多利亚女王的纪念遍布世界各地，特别是[英联邦国家](../Page/英联邦国家.md "wikilink")。以她名字命名的地方包括[塞舌尔群岛的首都](../Page/塞舌尔群岛.md "wikilink")、非洲最大的湖、[维多利亚瀑布](../Page/维多利亚瀑布.md "wikilink")、加拿大[不列颠哥伦比亚的首府](../Page/不列颠哥伦比亚.md "wikilink")、[萨斯卡切温](../Page/薩斯喀徹溫.md "wikilink")（女王）、澳大利亚的两个州（[维多利亚州和](../Page/維多利亞州.md "wikilink")[昆士兰州](../Page/昆士蘭州.md "wikilink")）、[香港](../Page/香港.md "wikilink")[維多利亞港等](../Page/維多利亞港.md "wikilink")。

1856年克西米亚战争中首次采用[维多利亚十字勋章奖励勇猛之士](../Page/维多利亚十字勋章.md "wikilink")，其后在英国、加拿大、澳大利亚和新西兰依然将维多利亚十字勋章作为最高荣誉。[维多利亚生日是加拿大的法定假日](../Page/維多利亞日.md "wikilink")，部分苏格兰地区将5月的最后一个星期一或5月24日（维多利亚女王的生日）定为公共假日。

1888年，维多利亚女王授予[圣约翰救护机构](../Page/圣约翰救护机构.md "wikilink")[皇家特许权](../Page/皇家特许权.md "wikilink")，并成为[圣约翰骑士团的统领](../Page/圣约翰骑士团.md "wikilink")，从此代表英国皇室的狮子（Lion）以及独角兽（Unicorn）加入八角形圣约翰队徽里，形成今时今日的圣约翰队徽。自此，英国的每一任[君主都会兼任圣约翰骑士团的统领](../Page/英国君主.md "wikilink")。[圣约翰救护机构的全名添加](../Page/聖約翰救護機構.md "wikilink")“in
the British Realm”等的荣誉并形成了今时今日的全名：“The Grand Prior in the British Realm
of the Most Venerable Order of the Hospital of Saint John of Jerusalem”。

## 头衔及纹章

### 头衔

  - 1819年5月24日–1837年6月20日: 肯特的亚历山德拉·维多利亚公主殿下
  - 1837年6月20日–1901年1月22日: 女王陛下
  - 1876年5月1日–1901年1月22日: 女皇陛下

维多利亚在位末期，完整称谓及头衔是：“维多利亚陛下，蒙上帝恩典，大不列颠及爱尔兰联合王国女王，信仰的守卫者，印度女-{}-皇。”

### 纹章

维多利亚在继位之前，没有纹章。继位后，她的纹章中，没有[汉诺威王国的标志](../Page/汉诺威王国.md "wikilink")，因为她不是汉诺威王国君主。她的继位者，包括现任女王的纹章，也是如此，没有汉诺威王国的标志。

在苏格兰以外的地方，维多利亚的盾形纹章（也绣在王旗上）盾面由四部分组成：第一和第四部分是红底三头金狮（象征英格兰），第二部分是一头红狮四周饰以鸢尾花纹（象征苏格兰），第三部分是蓝底金色竖琴饰以银色琴弦（象征爱尔兰）。在苏格兰使用的纹章是：第一和第四部分由象征苏格兰的红狮组成，第二部分是象征英格兰的三狮，两块纹章其他部位的狮子和独角兽也有所不同。\[175\]

## 家庭

### 祖先

<center>

</center>

### 子嗣

[Franz_Xaver_Winterhalter_Family_of_Queen_Victoria.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Franz_Xaver_Winterhalter_Family_of_Queen_Victoria.jpg "fig:Franz_Xaver_Winterhalter_Family_of_Queen_Victoria.jpg")和[威爾斯王子](../Page/愛德華七世.md "wikilink")；女王和[阿爾伯特親王](../Page/阿爾伯特親王.md "wikilink")；公主[愛麗絲](../Page/愛麗絲公主_\(黑森和萊茵大公夫人\).md "wikilink")、[海倫娜和](../Page/海倫娜公主_\(英國\).md "wikilink")[維多利亞](../Page/腓特烈皇后.md "wikilink")\]\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名字</p></th>
<th><p>出生</p></th>
<th><p>逝世</p></th>
<th><p>配偶（生卒年份）和子女[176][177]</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/腓特烈皇后.md" title="wikilink">维多利亚公主</a><br />
<a href="../Page/长公主_(英国).md" title="wikilink">长公主</a><br />
<a href="../Page/德国.md" title="wikilink">德国</a><a href="../Page/腓特烈皇后.md" title="wikilink">腓特烈皇后</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">1840</span>1840年<br />
11月21日<br />
</p></td>
<td><p><span style="display:none">1901</span>1901年<br />
8月5日</p></td>
<td><p>1858年和<a href="../Page/腓特烈三世_(德国).md" title="wikilink">腓特烈三世结婚</a><br />
四子，四女，子女包括<a href="../Page/威廉二世_(德國).md" title="wikilink">威廉二世</a>、希臘<a href="../Page/索菲王后_(希臘).md" title="wikilink">索菲王后</a>、芬蘭<a href="../Page/玛格丽特公主_(普鲁士).md" title="wikilink">瑪格麗特王后</a>（未受承認）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>阿尔伯特·爱德华王子<br />
<a href="../Page/威爾士親王.md" title="wikilink">威尔士王子</a><br />
<a href="../Page/爱德华七世_(英国).md" title="wikilink">爱德华七世</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">1841</span>11月9日<br />
1841年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1910</span>5月6日<br />
1910年</p></td>
<td><p>1863年和<a href="../Page/丹麦的亚历山德拉.md" title="wikilink">丹麦的亚历山德拉公主结婚</a>；<br />
三子，三女， 子女包括<a href="../Page/喬治五世_(英國).md" title="wikilink">喬治五世</a>、挪威<a href="../Page/莫德王后_(挪威).md" title="wikilink">莫德王后</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/艾丽斯公主_(黑森和莱茵大公夫人).md" title="wikilink">艾丽斯公主</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">1843</span>4月25日<br />
1843年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1878</span>12月14日<br />
1878年</p></td>
<td><p>1862年与黑森和莱茵大公<a href="../Page/路德维希四世_(黑森大公).md" title="wikilink">路德维希四世结婚</a>(1837–1892)<br />
两子，五女，子女包括俄國末代皇后<a href="../Page/亞歷山德拉·費奧多羅芙娜皇后_(尼古拉二世).md" title="wikilink">亞歷山德拉·費奧多羅芙娜</a>；<a href="../Page/菲利普親王_(愛丁堡公爵).md" title="wikilink">菲利普親王為艾丽斯公主的後代</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/阿爾弗雷德親王_(薩克森-科堡-哥達公爵).md" title="wikilink">阿尔弗雷德王子</a><br />
<a href="../Page/萨克森-科堡-哥达.md" title="wikilink">萨克森-科堡-哥达公爵和</a><a href="../Page/爱丁堡公爵.md" title="wikilink">爱丁堡公爵</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">1844</span>8月6日<br />
1844年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1900</span>7月31日<br />
1900年</p></td>
<td><p>1874年和俄罗斯帝国的<a href="../Page/玛丽亚·亚历山大罗夫娜女大公.md" title="wikilink">玛丽亚·亚历山大罗夫娜女大公结婚</a> (1853–1920);<br />
两子，四女，子女包括羅馬尼亞<a href="../Page/瑪麗王后.md" title="wikilink">瑪麗王后</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/克里斯蒂安王妃_(石勒苏益格-荷尔斯泰因).md" title="wikilink">海伦娜公主</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">1846</span>5月25日<br />
1846年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1923</span>6月9日<br />
1923年</p></td>
<td><p>1866年和<a href="../Page/克里斯蒂安王子_(石勒苏益格-荷尔斯泰因).md" title="wikilink">石勒苏益格-荷尔斯泰因-索恩德堡-奥古斯腾堡的克里斯蒂安王子结婚</a>(1831–1917);<br />
四子（一个死胎），两女，</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/路易丝公主_(阿盖尔公爵夫人).md" title="wikilink">路易丝公主</a><br />
阿盖尔公爵夫人</p></td>
<td><p><span style="display:none">1848</span>3月18日<br />
1848年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1939</span>12月3日<br />
1939年</p></td>
<td><p>1871年和第九世<a href="../Page/阿盖尔公爵.md" title="wikilink">阿盖尔公爵</a><a href="../Page/阿盖尔公爵_(第九).md" title="wikilink">约翰·道格拉斯·萨瑟兰·坎贝尔</a>(后来的<a href="../Page/加拿大總督.md" title="wikilink">加拿大總督</a>)结婚<br />
没有后嗣</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/阿瑟王子_(康諾和斯特拉森公爵).md" title="wikilink">阿瑟王子</a><br />
康诺特和斯特拉森公爵<br />
<a href="../Page/加拿大總督.md" title="wikilink">加拿大總督</a>（1911–1916年）</p></td>
<td><p><span style="display:none">1850</span>5月1日<br />
1850年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1942</span>1月16日<br />
1942年</p></td>
<td><p>1879年和<a href="../Page/路易丝·玛格丽特公主_(普鲁士).md" title="wikilink">普鲁士的路易丝·玛格丽特公主结婚</a>(1860–1917)<br />
一子，两女，长女为瑞典<a href="../Page/瑪格麗特太子妃.md" title="wikilink">瑪格麗特太子妃</a>，女婿即瑞典国王<a href="../Page/古斯塔夫六世·阿道夫.md" title="wikilink">古斯塔夫六世·阿道夫</a>，外曾孙即今瑞典国王。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/利奥波德王子_(奥尔巴尼公爵).md" title="wikilink">利奥波德王子</a><br />
奥尔巴尼公爵</p></td>
<td><p><span style="display:none">1853</span>4月7日<br />
1853年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1884</span>3月28日<br />
1884年</p></td>
<td><p>1882年和<a href="../Page/海伦娜郡主_(德国瓦尔戴克邦).md" title="wikilink">瓦尔戴克-皮埃蒙特的海伦娜公主结婚</a>(1861–1922);<br />
先有一女爱丽丝，后有一子。其子查尔斯·爱德华在其逝后约四个月出生，他是今瑞典国王的外祖父。女王的三子跟四子皆为今瑞典国王卡尔·古斯塔夫十六世之外曾祖父。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/比阿特丽丝王妃_(巴腾堡).md" title="wikilink">比阿特丽丝公主</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">1857</span>4月14日<br />
1857年</p></td>
<td><p><span style="display:none">1944</span> 10月26日<br />
1944年</p></td>
<td><p>1885年和<a href="../Page/亨利王子_(巴腾堡).md" title="wikilink">巴腾堡的亨利王子结婚</a>(1858–1896);<br />
三子，一女，子女包括西班牙<a href="../Page/维多利亚·尤金妮亚公主_(巴腾堡).md" title="wikilink">維多利亞王后</a>，她是今西班牙国王的曾祖母。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 传记书籍

<!-- end list -->

  - [Hibbert, Christopher](../Page/Christopher_Hibbert.md "wikilink")
    (2000) *Queen Victoria: A Personal History*, London: HarperCollins,
    ISBN 0-00-638843-4
  - [Longford,
    Elizabeth](../Page/Elizabeth_Pakenham,_Countess_of_Longford.md "wikilink")
    (1964) *Victoria R.I.*, London: Weidenfeld & Nicolson, ISBN
    0-297-17001-5
  - Marshall, Dorothy (1972) *The Life and Times of Queen Victoria*,
    London: Weidenfeld & Nicolson, ISBN 0-297-83166-6 \[1992 reprint\]
  - Packard, Jerrold M. (1998) *Victoria's Daughters*, New York: St.
    Martin's Press, ISBN 0-312-24496-7
  - [Potts, D. M.](../Page/Malcolm_Potts.md "wikilink"); Potts, W. T. W.
    (1995) *Queen Victoria's Gene: Haemophilia and the Royal Family*,
    Stroud: Alan Sutton, ISBN 0-7509-1199-9
  - St Aubyn, Giles (1991) *Queen Victoria: A Portrait*, London:
    Sinclair-Stevenson, ISBN 1-85619-086-2
  - [Strachey, Lytton](../Page/Lytton_Strachey.md "wikilink") (1921)
    *Queen Victoria*, London: Chatto and Windus [online
    edition](http://books.google.com/books?id=588sAAAAYAAJ)
  - Waller, Maureen (2006) *Sovereign Ladies: The Six Reigning Queens of
    England*, London: John Murray, ISBN 0-7195-6628-2
  - [Weintraub, Stanley](../Page/Stanley_Weintraub.md "wikilink") (1997)
    *Albert: Uncrowned King*, London: John Murray, ISBN 0-7195-5756-9
  - [Woodham-Smith, Cecil](../Page/Cecil_Woodham-Smith.md "wikilink")
    (1972) *Queen Victoria: Her Life and Times 1819–1861*, London:
    Hamish Hamilton, ISBN 0-241-02200-2

<!-- end list -->

  - [第一手来源](../Page/第一手来源.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Benson, A.C.](../Page/A._C._Benson.md "wikilink"); [Esher,
    Viscount](../Page/Reginald_Brett,_2nd_Viscount_Esher.md "wikilink")
    (editors, 1907) *The Letters of Queen Victoria: A Selection of Her
    Majesty's Correspondence Between the Years 1837 and 1861*, London:
    John Murray [online
    edition](http://books.google.com/books?id=SbZJAAAAMAAJ)
  - [Bolitho, Hector](../Page/Hector_Bolitho.md "wikilink") (editor,
    1938) *Letters of Queen Victoria from the Archives of the House of
    Brandenburg-Prussia*, London: Thornton Butterworth
  - [Buckle, George Earle](../Page/George_Earle_Buckle.md "wikilink")
    (editor, 1926) *The Letters of Queen Victoria, 2nd Series
    1862–1885*, London: John Murray
  - Buckle, George Earle (editor, 1930) *The Letters of Queen Victoria,
    3rd Series 1886–1901*, London: John Murray
  - Connell, Brian (1962) *Regina v. Palmerston: The Correspondence
    between Queen Victoria and her Foreign and Prime Minister,
    1837–1865*, London: Evans Brothers
  - Duff, David (editor, 1968) *Victoria in the Highlands: The Personal
    Journal of Her Majesty Queen Victoria*, London: Muller
  - Dyson, Hope; Tennyson, Charles (editors, 1969) *Dear and Honoured
    Lady: The Correspondence between Queen Victoria and Alfred
    Tennyson*, London: Macmillan
  - Esher, Viscount (editor, 1912) *The Girlhood of Queen Victoria: A
    Selection from Her Majesty's Diaries, 1832–40*, London: John Murray
    [online edition](http://books.google.com/books?id=4hzvAAAAMAAJ);
    [vol 2 online](http://books.google.com/books?id=Jx3vAAAAMAAJ)
  - [Fulford, Roger](../Page/Roger_Fulford.md "wikilink") (editor, 1964)
    *Dearest Child: Letters Between Queen Victoria and the Princess
    Royal, 1858–61*, London: Evans Brothers
  - Fulford, Roger (editor, 1968) *Dearest Mama: Letters Between Queen
    Victoria and the Crown Princess of Prussia, 1861–64*, London: Evans
    Brothers
  - Fulford, Roger (editor, 1971) *Beloved Mama: Private Correspondence
    of Queen Victoria and the German Crown Princess, 1878–85*, London:
    Evans Brothers
  - Fulford, Roger (editor, 1971) *Your Dear Letter: Private
    Correspondence of Queen Victoria and the Crown Princess of Prussia,
    1863–71*, London: Evans Brothers
  - Fulford, Roger (editor, 1976) *Darling Child: Private Correspondence
    of Queen Victoria and the German Crown Princess of Prussia,
    1871–78*, London: Evans Brothers
  - [Hibbert, Christopher](../Page/Christopher_Hibbert.md "wikilink")
    (editor, 1984) *Queen Victoria in Her Letters and Journals*, London:
    John Murray, ISBN 0719541077
  - [Hough, Richard](../Page/Richard_Hough.md "wikilink") (editor, 1975)
    *Advice to a Grand-daughter: Letters from Queen Victoria to Princess
    Victoria of Hesse*, London: Heinemann, ISBN 0434348619
  - Jagow, Kurt (editor, 1938) *Letters of the Prince Consort 1831–61*,
    London: John Murray
  - [Mortimer, Raymond](../Page/Raymond_Mortimer.md "wikilink") (editor,
    1961) *Queen Victoria: Leaves from a Journal*, New York: Farrar,
    Straus & Cudahy
  - [Ponsonby, Sir
    Frederick](../Page/Frederick_Ponsonby,_1st_Baron_Sysonby.md "wikilink")
    (editor, 1930) *Letters of the Empress Frederick*, London: Macmillan
  - Ramm, Agatha (editor, 1990) *Beloved and Darling Child: Last Letters
    between Queen Victoria and Her Eldest Daughter, 1886–1901*, Stroud:
    Sutton Publishing, ISBN 9780862998806
  - Victoria, Queen (1868) *Leaves from the Journal of Our Life in the
    Highlands from 1848 to 1861*, London: Smith, Elder [online
    edition](http://books.google.com/books?id=2dkWAAAAYAAJ)
  - Victoria, Queen (1884) *More Leaves from the Journal of Our Life in
    the Highlands from 1862 to 1882*, London: Smith, Elder

## 进阶阅读

  - Arnstein, Walter L. (2003) *Queen Victoria*, New York: Palgrave
    Macmillan, ISBN 978-0333638064
  - [Gardiner, Juliet](../Page/Juliet_Gardiner.md "wikilink") (1997)
    *Queen Victoria*, London: Collins and Brown, ISBN 978-1855854697
  - Weintraub, Stanley (1987) *Victoria: Biography of a Queen*, London:
    HarperCollins, ISBN 978-0049230842

## 外部链接

  - [Footage of Queen Victoria's
    Funeral, 1901](http://www.youtube.com/watch?v=UzzAhdS-xIo)

  - [Works by Queen
    Victoria](http://www.archive.org/search.php?query=creator%3A%22Victoria%2C+Queen+of+Great+Britain%2C+1819-1901%22)
    at [archive.org](../Page/archive.org.md "wikilink")

  - [The Death of Queen
    Victoria](http://www.timesonline.co.uk/tol/system/topicRoot/The_death_of_Queen_Victoria/)
    Original reports from [The Times](../Page/The_Times.md "wikilink")

  -
  - [Historical Images related to
    Victoria](http://viewfinder.english-heritage.org.uk/search/results.aspx?index=0&mainQuery=Queen%20Victoria&searchType=all&form=basic&theme=ROYALTY&county=&district=&placeName=)
    at [English Heritage](../Page/English_Heritage.md "wikilink")

{{-}}

[维多利亚女王](../Category/维多利亚女王.md "wikilink")
[V](../Category/联合王国君主.md "wikilink")
[V](../Category/英国女性君主.md "wikilink")
[V](../Category/女皇帝.md "wikilink")
[V](../Category/汉诺威王朝.md "wikilink")
[V](../Category/倫敦人.md "wikilink")
[Category:玛丽亚·路易莎皇后勋章得主](../Category/玛丽亚·路易莎皇后勋章得主.md "wikilink")

1.

2.  Elizabeth Longford, *Victoria RI*

3.  Victoria's journal, 25 April 1838, quoted in Woodham-Smith, p. 162

4.  St Aubyn, p. 96; Woodham-Smith, pp. 162, 165

5.  Longford, p. 84; Marshall, p. 52

6.  Longford, p. 72; Waller, p. 353

7.  Woodham-Smith, p. 175

8.  Hibbert, pp. 103–104; Marshall, pp. 60–66; Weintraub, p. 62

9.  Hibbert, pp. 107–110; St Aubyn, pp. 129–132; Weintraub, pp. 77–81;
    Woodham-Smith, pp. 182–184, 187

10. St Aubyn, p. 151

11. Hibbert, p. 265, Woodham-Smith, p. 256

12. Marshall, p. 152; St Aubyn, pp. 174–175; Woodham-Smith, p. 412

13. Hibbert, pp. 421–422; St Aubyn, pp. 160–161

14. Woodham-Smith, p. 213

15. Hibbert, pp. 130; Longford, p. 154; Marshall, p. 122; St Aubyn, p.
    159; Woodham-Smith, p. 220

16. Hibbert, p. 149; St Aubyn, p. 169

17. Hibbert, p. 149; Longford, p. 154; Marshall, p. 123; Waller, p. 377

18. Woodham-Smith, p. 100

19. Longford, p. 56; St Aubyn, p. 29

20. Hibbert, pp. 150–156; Marshall, p. 87; St Aubyn, pp. 171–173;
    Woodham-Smith, pp. 230–232

21. Hibbert, pp. 422–423; St Aubyn, pp. 162–163

22. Hibbert, p. 423; St Aubyn, p. 163

23. Longford, p. 192

24. St Aubyn, p. 164

25. Marshall, pp. 95–101; St Aubyn, pp. 153–155; Woodham-Smith, pp.
    221–222

26. Woodham-Smith, p. 281

27. Longford, p. 359

28. The title of [Maud Gonne](../Page/Maud_Gonne.md "wikilink")'s 1900
    article upon Queen Victoria's visit to Ireland

29.

30.

31. Longford, p. 181

32. Kenny, Mary (2009) *Crown and Shamrock: Love and Hate Between
    Ireland and the British Monarchy*, Dublin: New Island, ISBN
    190549498X

33. St Aubyn, p. 215

34. St Aubyn, p. 238

35. Longford, pp. 175, 187; St Aubyn, pp. 238, 241; Woodham-Smith, pp.
    242, 250

36. Woodham-Smith, p. 248

37. Hibbert, p. 198; Longford, p. 194; St Aubyn, p. 243; Woodham-Smith,
    pp. 282–284

38. Hibbert, pp. 201–202; Marshall, p. 139; St Aubyn, pp. 222–223;
    Woodham-Smith, pp. 287–290

39. Hibbert, pp. 161–164; Marshall, p. 129; St Aubyn, pp. 186–190;
    Woodham-Smith, pp. 274–276

40. Longford, pp. 196–197; St Aubyn, p. 223; Woodham-Smith, pp. 287–290

41. Longford, p. 191; Woodham-Smith, p. 297

42. St Aubyn, p. 216

43. Hibbert, pp. 196–198; St Aubyn, p. 244; Woodham-Smith, pp. 298–307

44. Hibbert, pp. 204–209; Marshall, pp. 108–109; St Aubyn, pp. 244–254;
    Woodham-Smith, pp. 298–307

45. Hibbert, pp. 216–217; St Aubyn, pp. 257–258

46.
47. Hibbert, pp. 217–220; Woodham-Smith, pp. 328–331

48. Hibbert, pp. 227–228; Longford, pp. 245–246; St Aubyn, p. 297;
    Woodham-Smith, pp. 354–355

49.
50. Woodham-Smith, pp. 357–360

51.

52. Hibbert, pp. 241–242; Longford, pp. 280–281; St Aubyn, p. 304;
    Woodham-Smith, p. 391

53. Hibbert, p. 242; Longford, p. 281; Marshall, p. 117

54.

55. Hibbert, p. 255; Marshall, p. 117

56. Longford, pp. 259–260; Weintraub, pp. 326 ff.

57. Longford, p. 263; Weintraub, pp. 326, 330

58. Hibbert, p. 244

59. Hibbert, p. 267; Longford, pp. 118, 290; St Aubyn, p. 319;
    Woodham-Smith, p. 412

60. Hibbert, p. 267; Marshall, p. 152; Woodham-Smith, p. 412

61. Hibbert, pp. 265–267; St Aubyn, p. 318; Woodham-Smith, pp. 412–413

62. Waller, p. 393; Weintraub, p. 401

63. Hibbert, p. 274; Longford, p. 293; St Aubyn, p. 324; Woodham-Smith,
    p. 417

64. Longford, p. 293; Marshall, p. 153; Strachey, p. 214

65. Hibbert, pp. 276–279; St Aubyn, p. 325; Woodham-Smith, pp. 422–423

66. Hibbert, pp. 280–292; Marshall, p. 154

67. Hibbert, p. 299; St Aubyn, p. 346

68. St Aubyn, p. 343

69. e.g. Strachey, p. 306

70. Marshall, pp. 170–172; St Aubyn, p. 385

71. Hibbert, p. 310; Longford, p. 321; St Aubyn, pp. 343–344; Waller, p.
    404

72. Hibbert, p. 310; Longford, p. 322

73. Hibbert, pp. 323–324; Marshall, pp. 168–169; St Aubyn, p. 356–362

74. Hibbert, pp. 321–322; Longford, pp. 327–328; Marshall, p. 170

75. Hibbert, p. 329; St Aubyn, pp. 361–362

76. Hibbert, pp. 311–312; Longford, p. 347; St Aubyn, p. 369

77. St Aubyn, pp. 374–375

78. Marshall, p. 199; Strachey, p. 299

79. Hibbert, p. 318; Longford, p. 401; St Aubyn, p. 427; Strachey, p.
    254

80. Buckle, George Earle;Monypenny, W. F. (1910–20) *The Life of
    Benjamin Disraeli, Earl of Beaconsfield*, vol. 5, p. 49, quoted in
    Strachey, p. 243

81. Hibbert, p. 320; Strachey, pp. 246–247

82. Longford, p. 381; St Aubyn, pp. 385–386; Strachey, p. 248

83. St Aubyn, pp. 385–386; Strachey, pp. 248–250

84. Longford, p. 385

85. Hibbert, p. 343

86. Hibbert, pp. 343–344; Longford, p. 389; Marshall, p. 173

87. Hibbert, pp. 344–345

88. Hibbert, p. 345; Longford, pp. 390–391; Marshall, p. 176; St Aubyn,
    p. 388

89. Hibbert, pp. 426–427; St Aubyn, pp. 388–389

90. Hibbert, p. 427; Marshall, p. 176; St Aubyn, p. 389

91. Hibbert, pp. 249–250; Woodham-Smith, pp. 384–385

92. Woodham-Smith, p. 386

93. Hibbert, p. 251; Woodham-Smith, p. 386

94.
95. Hibbert, p. 361; Longford, p. 402; Marshall, pp. 180–184; Waller, p.
    423

96. Hibbert, pp. 295–296; Waller, p. 423

97. Hibbert, p. 361; Longford, pp. 405–406; Marshall, p. 184; St Aubyn,
    p. 434; Waller, p. 426

98. Waller, p. 427

99. Victoria quoted in Longford, p. 426

100.
101. Longford, pp. 412–413

102. Longford, p. 426

103. Longford, p. 411

104. Hibbert, pp. 367–368; Longford, p. 429; Marshall, p. 186; St Aubyn,
     pp. 442–444; Waller, pp. 428–429

105. Letter from Victoria to Montagu Corry, 1st Baron Rowton, quoted in
     Hibbert, p. 369

106. Longford, p. 437

107. Hibbert, p. 420; St Aubyn, p. 422

108. Hibbert, p. 420; St Aubyn, p. 421

109. Hibbert, pp. 420–421; St Aubyn, p. 422; Strachey, p. 278

110. Hibbert, p. 427; Longford, p. 446; St Aubyn, p. 421

111. Longford, pp. 451–452

112. Longford, p. 454; St Aubyn, p. 425; Hibbert, p. 443

113. Hibbert, pp. 443–444; St Aubyn, pp. 425–426

114. Hibbert, pp. 443–444; Longford, p. 455

115. Hibbert, p. 444; St Aubyn, p. 424; Waller, p. 413

116. Longford, p. 461

117. Longford, pp. 477–478

118. Hibbert, p. 373; St Aubyn, p. 458

119. Waller, p. 433; see also Hibbert, pp. 370–371 and Marshall, pp.
     191–193

120. Hibbert, p. 373; Longford, p. 484

121. Hibbert, p. 374; Longford, p. 491; Marshall, p. 196; St Aubyn, pp.
     460–461

122. [Queen
     Victoria](http://www.royal.gov.uk/HMTheQueen/TheQueenandspecialanniversaries/HistoryofJubilees/QueenVictoria.aspx),Royal
     Household

123.

124. Marshall, pp. 210–211; St Aubyn, pp. 491–493

125. Longford, p. 502

126. Hibbert, pp. 447–448; Longford, p. 508; St Aubyn, p. 502; Waller,
     p. 441

127. Hibbert, pp. 448–449

128. Hibbert, pp. 449–451

129. Hibbert, p. 447; Longford, p. 539; St Aubyn, p. 503; Waller, p. 442

130. Hibbert, p. 454

131. Hibbert, p. 382

132. Hibbert, p. 375; Longford, p. 519

133. Hibbert, p. 376; Longford, p. 530; St Aubyn, p. 515

134. Hibbert, p. 377

135.

136. Hibbert, p. 456

137. Longford, p. 546; St Aubyn, pp. 545–546

138. Hibbert, pp. 457–458; Marshall, pp. 206–207, 211; St Aubyn, pp.
     546–548

139. Hibbert, p. 436; St Aubyn, p. 508

140. Hibbert, pp. 437–438; Longford, pp. 554–555; St Aubyn, p. 555

141. Longford, p. 558

142. Hibbert, pp. 464–466, 488–489; Strachey, p. 308; Waller, p. 442

143. Victoria's journal, 1 January 1901, quoted in Hibbert, p. 492;
     Longford, p. 559 and St Aubyn, p. 592

144. Her personal physician Sir James Reid, quoted in Hibbert, p. 492

145. Longford, p. 562

146. Longford, p. 561; St Aubyn, p. 598

147.
148. Hibbert, p. 497; Longford, p. 563

149. St Aubyn, p. 598

150. Longford, p. 563

151.
152. Hibbert, p. 498

153. Matthew, H. C. G.; Reynolds, K. D. (2004; online edition October
     2009) ["Victoria
     (1819–1901)"](http://www.oxforddnb.com/view/article/36652),
     *Oxford Dictionary of National Biography*, Oxford University Press,
     [<doi:10.1093/ref:odnb/36652>](../Page/doi:10.1093/ref:odnb/36652.md "wikilink"),
     retrieved 18 October 2010 (subscription required for online access)

154. Longford, p. 565; St Aubyn, p. 600

155. St Aubyn, p. 30; Woodham-Smith, p. 87

156. Hibbert, pp. 503–504; St Aubyn, p. 30; Woodham-Smith, pp. 88,
     436–437

157. Hibbert, p. 503

158. Hibbert, pp. 503–504; St Aubyn, p. 624

159. Hibbert, pp. 61–62; Longford, pp. 89, 253; St Aubyn, pp. 48, 63–64

160. Marshall, p. 210; Waller, pp. 419, 434–435, 443

161.
162. Waller, p. 439

163. St Aubyn, p. 624

164. Hibbert, p. 504; St Aubyn, p. 623

165. e.g. Hibbert, p. 352; Strachey, p. 304; Woodham-Smith, p. 431

166. Waller, p. 429

167. Bagehot, Walter (1867) *The English Constitution*, London:Chapman
     and Hall, p. 103

168. St Aubyn, pp. 602–603; Strachey, pp. 303–304; Waller, pp. 366, 372,
     434

169. Erickson, Carolly (1997) *Her Little Majesty: The Life of Queen
     Victoria*, New York: Simon & Schuster, ISBN 0-7432-3657-2

170. Rogaev, Evgeny I. *et al*. (2009) ["Genotype Analysis Identifies
     the Cause of the 'Royal
     Disease'"](http://www.sciencemag.org/content/326/5954/817.abstract),
     *Science*, vol. 326, no. 5954, p. 817,
     [<doi:10.1126/science.1180660>](../Page/doi:10.1126/science.1180660.md "wikilink"),
     retrieved 13 October 2010

171. Potts and Potts, pp. 55–65, quoted in Hibbert p. 217; Packard, pp.
     42–43

172. Jones, Steve(1996) *In the Blood*, [BBC](../Page/BBC.md "wikilink")
     documentary

173. [McKusick, Victor A.](../Page/维克托·麦库西克.md "wikilink") (1965) "The
     Royal Hemophilia", *Scientific American*, vol. 213, p. 91; Jones,
     Steve(1993) *The Language of the Genes*, London: HarperCollins,
     ISBN 0-00-255020-2, p. 69; Jones, Steve (1996) *In The Blood: God,
     Genes and Destiny*, London: HarperCollins, ISBN 0-00-255511-5, p.
     270; Rushton, Alan R. (2008) *Royal Maladies: Inherited Diseases in
     the Royal Houses of Europe*, Victoria, British Columbia: Trafford,
     ISBN 1-4251-6810-8, pp. 31–32

174.

175. Patterson, Stephen (1996) *Royal Insignia*, London: Merrell
     Holberton, ISBN 9781858940250

176. *[Whitaker's Almanack](../Page/Whitaker's_Almanack.md "wikilink")*
     (1900) Facsimile Reprint 1998, London: Stationery Office, ISBN
     0-11-702247-0, p. 86

177. *[Whitaker's Almanack](../Page/Whitaker's_Almanack.md "wikilink")*
     (1993) Concise Edition, London: J. Whitaker and Sons, ISBN
     0-85021-232-4, pp. 134–136